\section*{\fontsize{12}{14}\selectfont\textbf{5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS}}
\vspace*{-0.7\baselineskip}  % Remove o espaço extra entre título e texto
\addcontentsline{toc}{section}{5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS}

{\setlength{\parindent}{0pt}
\justifying

\noindent
\textbf{Repositórios no GitHub e arquivos brutos}
\vspace{0.8em}

\noindent
ARCHIVE.ORG. \textit{Fritzing 0.9.3b Windows (64-bit) zip}. Disponível em: \url{https://archive.org/download/fritzing.0.9.3b.64.pc/fritzing.0.9.3b.64.pc.zip}. Acesso em: 08 jun 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
GITHUB (arduino). \textit{Arduino Create Agent – releases}. Disponível em: \url{https://github.com/arduino/arduino-create-agent/releases}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
GITHUB (bblanchon). \textit{ArduinoJson}. Disponível em: \url{https://github.com/bblanchon/ArduinoJson#}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
GITHUB (beegee‑tokyo). \textit{DHTesp: ESPx library for DHT sensors}. Disponível em: \url{https://github.com/beegee-tokyo/DHTesp}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
GITHUB (thalestgf). \textit{Código do Apps Script – Google‑planilhas}. Disponível em: \url{https://github.com/thalestgf/Google-planilhas/blob/main/C%C3%B3digo%20do%20Apps%20Script}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
RAW.GITHUBUSERCONTENT. \textit{package\_esp32\_index.json (Espressif / Arduino ESP32)}. Disponível em: \url{https://raw.githubusercontent.com/espressif/arduino-esp32/gh-pages/package_esp32_index.json}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
\textbf{Drivers e ferramentas}
\vspace{0.8em}

\noindent
DIGILOG.PK. \textit{CH9102X serial‑chip: features, drivers, applications}. Disponível em: \url{https://digilog.pk/blogs/news/ch9102x-serial-chip-features-drivers-applications?srsltid=AfmBOopggmZRPVZmdrax335DyW07mHYgCRnSTMoVr31VyA5YhoxqLMeW}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
RANDOM NERD TUTORIALS. \textit{Install ESP32/ESP8266 USB drivers (CP210x) – Windows}. Disponível em: \url{https://randomnerdtutorials.com/install-esp32-esp8266-usb-drivers-cp210x-windows/}. Acesso: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
SILABS. \textit{USB to UART Bridge (VCP) – drivers}. Disponível em: \url{https://www.silabs.com/developer-tools/usb-to-uart-bridge-vcp-drivers}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
\textbf{Documentações e artigos}
\vspace{0.8em}

\noindent
SUPPORT.ARDUINO.CC. \textit{Artigo HC360014869820}. Disponível em: \url{https://support.arduino.cc/hc/en-us/articles/360014869820}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
DOCS.ARDUINO.CC. \textit{Arduino Cloud – guia para ESP32}. Disponível em: \url{https://docs.arduino.cc/arduino-cloud/guides/esp32/}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
BLOG.ELETROGATE. \textit{Conhecendo o ESP32 – introdução}. Disponível em: \url{https://blog.eletrogate.com/conhecendo-o-esp32-introducao-1/}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
RANDOM NERD TUTORIALS. \textit{ESP32 deep‑sleep + wake‑up sources}. Disponível em: \url{https://randomnerdtutorials.com/esp32-deep-sleep-arduino-ide-wake-up-sources/}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{0.5em}

\noindent
CRESCER ENGENHARIA. \textit{Como usar o ESP32 para publicar dados no Google Sheets}. Disponível em: \url{https://www.crescerengenharia.com/post/aprenda-como-usar-o-esp32-para-publicar-dados-no-google-sheets}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
ESP32IO. \textit{Tutorial – ESP32 Relay}. Disponível em: \url{https://esp32io.com/tutorials/esp32-relay}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
PLANTUML. \textit{PlantUML – Visualização UML}. Disponível em: \url{https://plantuml.com/}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
MAKERHERO. \textit{Substituindo delay por millis no Arduino}. Disponível em: \url{https://www.makerhero.com/blog/subtituindo-delay-por-millis-no-arduino/}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
MAKERHERO. \textit{Arduino Cloud – guia completo para projetos IoT}. Disponível em: \url{https://www.makerhero.com/blog/arduino-cloud-guia-completo-para-projetos-iot/}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
DOCS.ARDUINO.CC. \textit{Função millis – referência da linguagem}. Disponível em: \url{https://docs.arduino.cc/language-reference/fun%C3%A7%C3%B5es/time/millis/}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
DOCS.ARDUINO.CC. \textit{Função delay – referência da linguagem}. Disponível em: \url{https://docs.arduino.cc/language-reference/fun%C3%A7%C3%B5es/time/delay/}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
DOCS.ARDUINO.CC. \textit{Função random – referência da linguagem}. Disponível em: \url{https://docs.arduino.cc/language-reference/pt/fun%C3%A7%C3%B5es/random-numbers/random/}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
\textbf{Fóruns e hub}
\vspace{0.8em}

\noindent
FÓRUM ARDUINO. \textit{Discussão: falar com o pessoal da Arduino Cloud}. Disponível em: \url{https://forum.arduino.cc/t/falar-com-o-pessoal-da-arduino-cloud/1184940}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
FÓRUM ARDUINO. \textit{Discussão – serial-port COM12 fatal error}. Disponível em: \url{https://forum.arduino.cc/t/serial-port-com12-a-fatal-error-occurred-could-not-open}
\url{-com12-the-port-doesnt-exist-executing-command-exit-status-2/1107334/7}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
PROJECT HUB (Arduino). \textit{Trending projects}. Disponível em: \url{https://projecthub.arduino.cc/trending}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
\textbf{Software oficial}
\vspace{0.8em}

\noindent
ARDUINO.CC. \textit{Página – Software}. Disponível em: \url{https://www.arduino.cc/en/software/}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
\textbf{Vídeos no YouTube}
\vspace{0.8em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=b9Qn7UmaTiA}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=DfU6llvIMcM}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=xyIFOVW-ar0}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=xmiL49UjfzI}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=RZxJDC8YhO0}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=666uZTCcRGk}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=gNv8tzyb0BU}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=n7EqnUSmR70}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=i7aHGXylb-w}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=5OSPk5oHhVM}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=fwkhcbPyLQE}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=6iDfsM9YhCQ}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=khRBvu15Rvs}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=Q6u_1sPOeTs}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=yXjlJ1CRHpQ}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=44S61HZOJ78}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=gq1-G3Lbym8}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=44mnBnOJXUI}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=O82oahVI08w}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=6V2usR394nc}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=0YdvKucO9dU}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=JtttnL28m3Q}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=1WIWrmc-rBk}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=N0MAJY-gI3E}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=C54Cp819Ebc}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=MGbgyuVXRcI}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=tvR1yLMx6fo}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=OMvZjwFYimo}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
YOUTUBE. Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=YSVoxUxyASw}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

\noindent
\textbf{Relatórios e visualizações}
\vspace{0.8em}

\sloppy
\noindent
LOPES, André Oliveira. \textit{RELATÓRIO – DADOS DO TCC}. Disponível em: \url{https://app.powerbi.com/view?r=eyJrIjoiM2VlYjZkMzAtNTUwOC00YzVlLTk5YWYtZGI1YWM3N}
\url{mQyZmRjIiwidCI6IjY5ZDliOGMyLWU0MjUtNDNjZS04N2UxLTYzZTQyZTViODViY} 
\url{yJ9}. Acesso em: 08 jun. 2025.
\vspace{1.5em}

}
